\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Química Orgânica Aplicada à Engenharia (121533)}}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I. Características gerais das moléculas orgânicas
 \\
II. Hibridização e teoria do orbital molecular
 \\
III. Hidrocarbonetos
 \\
IV. Grupos funcionais
 \\
V. Reações de compostos orgânicos contendo oxigênio
 \\
VI. Polímeros orgânicos 
 \\
VII. Estudo material da combustão
 \\
VIII. Cálculos estequiométricos da combustão
 \\
IX. Estudo térmico da combustão
 \\
X. Cálculo do poder calorífico
 \\
XI. Temperatura teórica da combustão
 \\
XII. Cálculo da temperatura teórica da combustão
 \\
 
\textbf{Programa} \\
1. Características gerais das moléculas orgânicas: estrutura das moléculas orgânicas, estabilidade das substâncias orgânicas, solubilidade e propriedade ácido-base das substâncias orgânicas.
 \\
 2. Hibridização e Teoria do orbital molecular: orbitais nas moléculas, distribuições espaciais dos orbitais moleculares, energia dos orbitais moleculares, preenchimentos dos orbitais moleculares.
 \\
 3. Hidrocarbonetos: alcanos, cicloalcanos, alcenos, alcinos, aromáticos e reações dos hidrocarbonetos.
 \\
 4. Grupos funcionais: alcoóis, éteres, aminas, aldeídos, cetonas, ácidos carboxílicos, ésteres e amidas.
 \\
 5. Reações de compostos orgânicos contendo oxigênio: reações de oxido-redução, esterificação e saponificação.
 \\
 6. Polímeros orgânicos: polímeros de adição, polímeros de condensação, tipos de polímeros e polímeros de engenharia.
 \\
 7. Estudo material da combustão: definição de combustível, comburente, gases residuais ou fumos, cinzas, classificação dos combustíveis, processo da combustão, tipos de combustão, oxigênio teórico, ar teórico, ar em excesso, controle da combustão.
 \\
 8. Cálculos estequiométricos da combustão: unidades molares, critério de cálculo, exemplos de cálculos de combustão.
 \\
 9. Estudo térmico da combustão: temperatura de ignição e unidades do poder calorífico.
 \\
 10. Cálculo do poder calorífico: medidas teórica e experimental.
 \\
 11. Temperatura teórica da combustão: cálculo da temperatura teórica da combustão, expressão exata da quantidade de calor, cálculo aproximado da temperatura teórica da combustão, fatores que influenciam a temperatura teórica da combustão.
 \\
 12. Cálculo da temperatura teórica da combustão: balanço material e térmico da combustão.
 \\

\textbf{Bibliografia Básica} \\
- Theodore L. Brown, H. Eugene LeMay Jr, Bruce E. Bursten, Julia R. Burdge. Química: A Ciência Central, Pearson Prentice Hall, 9 ed, 2005.   
- Darrell D. Ebbing. Química Geral, LTC, 5 ed., 1998.
- Jorge W. Hilsdorf, Newton D. Barros, Celso A. Tassinari, Isolda Costa. Química Tecnológica, Thomson, 1 ed., 2004.
 \\
 
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- John McMurry. Química Orgânica volume 1, LTC, 1 ed., 1997.
- T. W. G. Solomons, Craig B. Fryhle. Química Orgânica, LTC, 7 ed.,	2002.
 \\

\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
IQD-114626 Química Geral Teórica E IQD-114634 Química Geral experimental
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

